<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" >
<teiHeader status="new" type="text">
<fileDesc>
 <titleStmt>
    <title>Against Alcibiades 2 </title>
    <author>Lysias</author>
    <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
       <resp>Prepared under the supervision of</resp>
       <name>Lisa Cerrato</name>
       <name>William Merrill</name>
       <name>Elli Mylonas</name>
       <name>David Smith</name>
    </respStmt>
    <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>

 </titleStmt>
 <extent>about 579Kb</extent>

 <sourceDesc>
    <biblStruct>
       <monogr>
	  <author>Lysias</author>
	  <title>Lysias with an English translation by W.R.M. Lamb, M.A.</title>

	  <imprint>
	     <publisher>Cambridge, MA, Harvard University Press; London, William Heinemann
		Ltd.</publisher>
	     <date>1930</date>
	  </imprint>
       </monogr>
    </biblStruct>
 </sourceDesc>

</fileDesc>
<encodingDesc>
 <refsDecl doctype="TEI.2">
    <state unit="speech" />
    <state unit="section" />
 </refsDecl>
<refsDecl id="CTS"><cRefPattern matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@n='$1'])"><p>This pointer pattern extracts section</p></cRefPattern></refsDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
 <langUsage>
    <language id="greek" usage="100">Greek </language>
    <language id="en">English </language>
 </langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
 <change>
    <date>2/92</date>
    <respStmt>
       <name>wmerrill</name>
       <resp>(n/a)</resp>
    </respStmt>
    <item>revise markup</item>
 </change>
 <change>
    <date>6/92</date>
    <respStmt>
       <name>wmerrill</name>
       <resp>(n/a)</resp>
    </respStmt>
    <item>checkmark</item>
 </change>
 <change>
    <date>7/92</date>
    <respStmt>
       <name>das</name>
       <resp>(n/a)</resp>
    </respStmt>
    <item>fixed typos and incorrect section breaks</item>
 </change>
 <change>
    <date>10/92</date>
    <respStmt>
       <name>das</name>
       <resp>(n/a)</resp>
    </respStmt>
    <item>changed the TITLE to HEAD tags; combined the two Lysias files</item>
 </change>
 <change>
    <date>July 2014</date>
    <respStmt>
       <name>Stella Dee</name>
       <resp>ed.</resp>
    </respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
 </change>
 <change>
    <date>August 2014</date>
    <respStmt>
       <name>Bridget Almas</name>
       <resp>ed.</resp>
    </respStmt>
    <item>converted milestones to divs</item>
 </change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="grc">
      <body>
            <milestone n="Intro" unit="part" />
            <div n="1" type="section">
               <p>
                  <milestone ed="P" unit="para" />ἐγὼ μέν, ὦ ἄνδρες δικασταί, καὶ ὑμᾶς αἰτοῦμαι τὰ
                  δίκαια ψηφίσασθαι, καὶ τῶν στρατηγῶν δέομαι, ἐπεὶ καὶ ἐν τῇ ἄλλῃ ἀρχῇ πολλοῦ ἄξιοι
                  τῇ πόλει γεγόνασι, καὶ τῶν τῆς ἀστρατείας γραφῶν κοινοὺς εἶναι τῷ τε διώκοντι καὶ
                  τῷ φεύγοντι, καὶ μὴ βοηθοῦντας ᾧ ἂν βούλωνται πᾶσαν προθυμίαν ἔχειν παρὰ τὸ
                  δίκαιον ὑμᾶς ψηφίσασθαι, <milestone n="Narr" unit="part" />
                  <milestone n="Proof" unit="part" />
               </p>
            </div>
            <div n="2" type="section">
               <p>ἐνθυμουμένους ὅτι σφόδρʼ ἂν ἠγανακτεῖτε, εἰ <add>ἐν</add>
                  <note anchored="yes" resp="Loeb">
                     <foreign lang="greek">ἐν</foreign> add. Reiske</note> τῇ ὑμετέρᾳ δοκιμασίᾳ οἱ
                  θεσμοθέται ἀναβάντες ὑμῶν ἐδέοντο καταψηφίσασθαι, ἡγούμενοι δεινὸν εἶναι εἰ οἱ
                  τιθέντες τὸν ἀγῶνα καὶ τὴν ψῆφον διδόντες<note anchored="yes" resp="Loeb">
                     <foreign lang="greek">διδόντες</foreign> Taylor: <foreign lang="greek">διαδιδόντες</foreign> MSS.</note> παρακελεύσονται τῶν μὲν μὴ
                     <add>καταψηφίζεσθαι τῶν δὲ</add>
                  <note anchored="yes" resp="Loeb">
                     <foreign lang="greek">καταψηφίζεσθαι τῶν δὲ</foreign> add. Baiter et
                     Sauppe</note> καταψηφίζεσθαι. </p>
            </div>
            <div n="3" type="section">
               <p>τί δʼ ἂν αἴσχιον ἔθος ἢ δεινότερον πρᾶγμα τούτου <add>ἐν</add>
                  <note anchored="yes" resp="Loeb">
                     <foreign lang="greek">ἐν</foreign> add. Frohberger</note> τῇ πόλει γένοιτο, εἰ
                  τολμήσει ὁ μὲν ἄρχων ἐν ταῖς<note anchored="yes" resp="Loeb">
                     <foreign lang="greek">ἐν ταῖς</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">ἐμβὰς</foreign> MSS.</note> τῶν ἐπικλήρων δίκαις ἀντιβολεῖν καὶ ἱκετεύειν
                  τοὺς δικαστὰς ὅ τι ἂν βούληται πραχθῆναι, ὁ δὲ πολέμαρχος καὶ οἱ ἕνδεκα δεήσονται
                  ἐν ταῖς δίκαις ταῖς ὑφʼ ἑαυτῶν εἰσαγομέναις, </p>
            </div>
            <div n="4" type="section">
               <p>ὥσπερ καὶ νῦν; χρὴ τοίνυν καὶ ὑπὲρ ὑμῶν αὐτῶν τὴν γνώμην ἔχειν, ἐνθυμουμένους ὅτι
                  οὐδὲν διοίσει<note anchored="yes" resp="Loeb">
                     <foreign lang="greek">διοίσει</foreign> Bekker: <foreign lang="greek">δεήσει</foreign> MSS.</note> ὑμᾶς ἰδίᾳ περὶ τῆς ἀστρατείας βοηθεῖν, ἢ
                  τούτων τινὰς δεῖσθαι αὐτοὺς τὴν ψῆφον διδόντας. </p>
            </div>
            <div n="5" type="section">
               <p>σκέψασθε δέ, ὦ ἄνδρες δικασταί, ἐὰν ἱκανὸν γένηται τεκμήριον ὅτι οὐδείς πω τῶν
                  ἀρχόντων ἐν τῷ στρατοπέδῳ Ἀλκιβιάδῃ ἦν παρεσκευασμένος. ἐχρῆν γὰρ αὐτούς, εἴπερ
                  ἀληθῆ λέγουσιν, ἀνακαλεῖν μὲν Πάμφιλον, ὅτι ἀφαιρῶν τὸν ἵππον ἱππέως ἀπεστέρει τὴν
                  πόλιν, ἐπιβάλλειν δὲ τῷ φυλάρχῳ, ὅτι ἐξελαύνων Ἀλκιβιάδην ἐκ τῆς φυλῆς ἄκυρον
                  ἐποίει τὴν τούτων τάξιν, κελεύειν δὲ τὸν ταξίαρχον ἐξαλείφειν αὐτὸν ἐκ τοῦ τῶν
                  ὁπλιτῶν καταλόγου. </p>
            </div>
            <div n="6" type="section">
               <p>νῦν δὲ τούτων οὐδὲν ἐποίησαν, ἀλλʼ ἐν μὲν τῷ στρατοπέδῳ περιεώρων αὐτὸν ὑπὸ πάντων
                  προπηλακιζόμενον κἀν τοῖς ἱπποτοξόταις ἱππεύοντα, ἐπειδὴ δὲ ὑμᾶς δεῖ παρὰ τῶν
                  ἀδικούντων δίκην λαμβάνειν, χαριζόμενοι μαρτυροῦσιν ὑφʼ ἑαυτῶν αὐτὸν τετάχθαι.
                  καίτοι δεινόν, ὦ ἄνδρες δικασταί, αὐτοὺς μὲν τοὺς στρατηγοὺς ὑπὸ τοῦ δήμου
                  χειροτονηθέντας μὴ ἂν τολμῆσαι πρότερον ἡμῶν ἡγήσασθαι, ἕως <del>ἂν</del>
                  <note anchored="yes" resp="Loeb">
                     <foreign lang="greek">ἂν</foreign> del. Dobree</note> ἐδοκιμάσθησαν κατὰ τοὺς
                  νόμους, Ἀλκιβιάδην δὲ τολμᾶν παρὰ τοὺς τῆς πόλεως νόμους ὑπʼ αὐτῶν ταχθῆναι. </p>
            </div>
            <div n="7" type="section">
               <p>δεινὸν δέ μοι δοκεῖ εἶναι, ὦ ἄνδρες δικασταί, εἰ τῶν μὲν δεδοκιμασμένων ἱππέων οὐκ
                  ἐπὶ τούτοις ἐστὶν ὅντινα βούλονται αὐτοὶ εἰς τοὺς ὁπλίτας καταλέξαι, τῶν δὲ
                  ὁπλιτῶν ἀδοκιμάστων ὄντων ἐπὶ τούτοις ἔσται ὅντινʼ ἂν βούλωνται ἱππεύειν. </p>
            </div>
            <div n="8" type="section">
               <p>εἰ μὲν τοίνυν, ὦ ἄνδρες δικασταί, ὄντες κύριοι πολλῶν βουλομένων μηδένα τῶν ἄλλων
                  ἱππεύειν εἴασαν, οὐκ ἂν δικαίως χαρίζοισθε αὐτοῖς· εἰ δʼ ἄκυροι ὄντες ὁμολογήσουσι
                  τάξαι, ἐνθυμεῖσθαι χρὴ ὅτι ὀμωμόκατε τὰ δίκαια γνώσεσθαι, ἀλλʼ οὐχ ὅ τι ἂν οὗτοι
                  κελεύωσι ψηφιεῖσθαι, ὥστε οὐδένα χρὴ τῶν δεομένων περὶ πλείονος ὑμῶν αὐτῶν καὶ τῶν
                  ὅρκων ποιεῖσθαι. </p>
            </div>
            <div n="9" type="section">
               <p>καὶ μὲν δή, ὦ ἄνδρες δικασταί, εἴ τῳ δοκεῖ μεγάλη ἡ ζημία<note anchored="yes" resp="Loeb">
                     <foreign lang="greek">μεγάλη ἡ ζημία</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">μεγάλης ζημίας</foreign>.</note> εἶναι καὶ λίαν ἰσχυρὸς ὁ νόμος, μεμνῆσθαι
                  χρὴ ὅτι οὐ νομοθετήσοντες περὶ αὐτῶν ἥκετε, ἀλλὰ κατὰ τοὺς κειμένους νόμους
                  ψηφιούμενοι, οὐδὲ τοὺς ἀδικοῦντας ἐλεήσοντες, ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον αὐτοῖς ὀργιούμενοι
                  καὶ ὅλῃ τῇ πόλει βοηθήσοντες, εὖ εἰδότες ὅτι ὑπὲρ τῶν παρεληλυθότων ὀλίγους
                  τιμωρησάμενοι πολλοὺς ποιήσετε κοσμιωτέρους ἐν τοῖς μέλλουσι κινδυνεύειν. </p>
            </div>
            <div n="10" type="section">
               <p>χρὴ δέ, ὦ ἄνδρες δικασταί, ὥσπερ οὗτος ἀμελήσας τῆς πόλεως τὴν αὑτοῦ σωτηρίαν
                  ἐσκέψατο, οὕτως ὑμᾶς ἀμελήσαντας τούτου τῇ πόλει τὰ βέλτιστα ψηφίσασθαι, ἄλλως τε
                  καὶ ὅρκους ὀμωμοκότας καὶ περὶ Ἀλκιβιάδου μέλλοντας ψηφίσασθαι, ὃς ἐὰν ὑμᾶς
                  ἐξαπατήσῃ, καταγελῶν τῆς πόλεως ἄπεισιν· οὐ γὰρ δὴ χάριν γε ὑμῖν ἀποδώσει τῇ ψήφῳ
                  κρύβδην εὖ παθών, ὃς τῶν φίλων τοὺς φανερῶς αὐτὸν εὖ ποιήσαντας κακῶς ποιεῖ. </p>
            </div>
            <div n="11" type="section">
               <p>ὑμεῖς οὖν, ὦ ἄνδρες δικασταί, τὰς τούτων δεήσεις περὶ ἐλάττονος<note anchored="yes" resp="Loeb">
                     <foreign lang="greek">ἐλάττονος</foreign> Markland: <foreign lang="greek">ἐλαττόνων</foreign> MSS. <add>τῶν νόμων</add> add. P. Mueller</note>
                  ποιησάμενοι τὰ δίκαια ψηφίσασθε. ἀποδέδεικται δὲ καταλεγεὶς εἰς τοὺς ὁπλίτας καὶ
                  λιπὼν τὴν τάξιν καὶ τῶν νόμων κωλυόντων ἀδοκίμαστος ἱππεύσας, καὶ περὶ ὧν οἱ νόμοι
                  διαρρήδην οὔτε στρατηγὸν οὔτε ἵππαρχον οὔτε ἄλλον οὐδένα κυριώτερον ἐκείνων
                  ἀποδεικνύουσι, περὶ τούτων ἰδιώτης ὢν τὴν ἐξουσίαν αὑτῷ δεδωκώς. </p>
            </div>
            <div n="12" type="section">
               <p>ἐγὼ μὲν οὖν καὶ φίλῳ ὄντι Ἀρχεστρατίδῃ βοηθῶν, καὶ Ἀλκιβιάδην ἐχθρὸν ὄντα ἐμαυτοῦ
                  τιμωρούμενος, δέομαι τὰ δίκαια ψηφίσασθαι· ὑμᾶς δὲ χρὴ τὴν αὐτὴν γνώμην ἔχοντας
                  τὴν ψῆφον φέρειν, ἥνπερ ὅτε ᾤεσθε πρὸς τοὺς πολεμίους διακινδυνεύσειν.</p>
            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>